鄭立 : 感情道德考慮與戰略可能有衝突, 如果認為已經開戰, 就要認真看待戰爭。

大家的行動也不是真的出於戰略思考, 這裡面有很多感情因素, 道德責任, 或政治考慮, 這些都會跟戰略有衝突的.

如果大家都承認是戰爭, 自然最重要的是戰略, 但當會有人看成是講道德的社運, 有人看成是講支持度的政治, 有人會看成是跟同伴齊上齊落的義氣.

那他們跟戰略相違, 是自然的事.
因為出發點打從一開始就不同.

戰略是冷酷多變的, 就像把人當棋子, 把現實當遊戲玩, 所謂戰略家某程度上就只能是無情的人, 做無情殘忍的決定, 大部份人都不會這樣.

有哪個名留青史戰略家, 不是推人去死的仆街?
好的戰略家, 也只是效益較好的仆街而已.
而失敗的戰略家更是累死自己人兼遺臭萬年.
那不是甚麼光采的工作.

如果我們自命是有人性合正義的好人, 那當戰略家是一件壞事, 是一種污染, 那是給邪惡的人做的工作. 要求所有人都是戰略家是不現實的.

純轉貼, 我未認真睇